\graphicspath{ {./images/1_electrostatic/} }

\chapter{Electrostática}

La teoría electromagnética clásica estudia los fenómenos eléctricos y magnéticos, describiendo sus características y las leyes que los gobiernan.  

Cuando se habla de teoría clásica, se hace referencia a que se basa en la mecánica clásica de Isaac Newton. En esta mecánica se utilizan conceptos como partículas, trayectorias y las leyes del movimiento de Newton. De manera similar, en la teoría electromagnética se aplican estos conceptos a las cargas eléctricas y a los campos eléctricos y magnéticos. Es decir, en lugar de hablar solo de partículas y fuerzas mecánicas, hablaremos de partículas cargadas, fuerzas eléctricas y campos electromagnéticos. 

El electromagnetismo es una teoría de campos. Por ejemplo, una carga eléctrica genera un campo eléctrico a su alrededor, mientras que un imán produce un campo magnético en el espacio que lo rodea. Estos campos son perturbaciones en el espacio que afectan a otras cargas o imanes cercanos y pueden describirse matemáticamente. 

A lo largo de la historia, se ha comprobado que existen dos tipos de carga eléctrica: positiva y negativa. Las cargas del mismo tipo se repelen, mientras que las de signos opuestos se atraen.

\input{chapters/1_electrostatic/1_charge.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/2_coulomb.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/3.1_field.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/3.2_field_lines.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/4_electric_flux.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/5_electric_potential.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/6_capacitors.tex}

% \input{chapters/1_electrostatic/summary.tex}
